澳洲公民涉危害中国国家安全被捕

澳洲外交部周三（23日）晚上證實，曾在中國外交部任職、現已入籍澳洲的網絡作家楊恒均（中國稱楊軍），已被中國當局扣留。聲明指澳洲駐北京大使館已獲中國當局通知楊恒均被扣留的消息，澳方正嘗試釐清楊恒均因何事被扣留，並尋求取得領事接觸權利。中國外交部周四（24日）證實，楊涉嫌從事危害中國國家安全犯罪活動。

中國外交部發言人華春瑩表示，楊因涉嫌從事危害中國國家安全犯罪活動，北京市國家安全局近期對他采取強制措施進行審查。目前此案在偵辦過程中，楊軍的各項合法權益得到充分保障。中方已向澳洲使館正式通報。

澳洲外長佩恩則要求中方公平公開對待楊恆均，又指無證據顯示楊被拘留與華為副董事長孟晚舟在加拿大被捕事件有關。佩恩表示，澳洲駐華使館人員已和中方舉行首次會議，在會上提出領事探視楊、並要求中方解釋拘留原因及楊可能面對的控罪。她指，中方必須解釋為何沒有即時通報扣押行動。

澳洲傳媒早前引述楊的友人指，楊恒均與妻女上周六（19日）從美國紐約飛抵廣州後，楊恒均未有按計劃飛往上海，並與外界失去聯繫，疑被中國國安帶走。至於其妻袁瑞娟被短暫扣留後，獲准與女兒前往上海，把女兒交託親戚照顧後，再飛往北京接受盤問，目前已返回上海。廣州當局暫時未有回應。中國外交部發言人華春瑩在當天例行記者會上，回應記者提問時曾表示，不了解有關情況，將向相關部門了解。

澳洲和中國最近的關係也處於低迷局面，坎培拉曾對中國拘留兩名加拿大公民的事件表示擔憂。而在去年8月，澳洲也以安全理由禁止華為參與當地5G網絡發展。外界擔心中國國安日益擴大的情報網令楊恒均成為最新的受害人之一。

楊恒均早年任職外交部，2000年入籍澳洲。楊著有致命系列三部曲，包括《致命弱點》、《致命武器》和《致命追殺》。他亦是一位時事評論家，經常撰寫散文和時評。2011年時，亦曾傳出楊恒均在華失蹤的消息，但楊其後表示自己只是病倒住院，因手機沒電無法與外界聯繫，造成誤會。

哇 真係想八國聯軍再現咁款喎

比美國搞到黐撚咗線